%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass{beamer}
%
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%%%% Subtitle
%\subtitle[Short Subtitle]{Full Subtitle}
%%%% Authors
%%%% Institution/Partner
%%%% Date
% Structure slides
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\title[Lab1 - FV]{Fondamenti di Informatica A \\ Laboratorio 9 \\ Strutture dati in C}
\author[Danilo Pianini]{Danilo Pianini\\\texttt{danilo.pianini@unibo.it} \\ \vspace{3pt} Pietro Brunetti\\\texttt{p.brunetti@unibo.it} \\ \vspace{3pt} Mirko Viroli\\\texttt{mirko.viroli@unibo.it} }
\institute[UNIBO]{\textsc{Alma Mater Studiorum}---Università di Bologna}
\date[\today]{\today}

\frame{\titlepage} 

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Operazioni preliminari}
\begin{itemize}
 \item Accendere il computer
 \item Effettuare il log-in con le proprie credenziali istituzionali
  \begin{itemize}
    \item Normalmente sono simili a: \texttt{nome.cognome@studio.unibo.it}
  \end{itemize}
 \item Aprire Google Chrome, o altro browser
 \item Scaricare l'esercitazione da \url{http://campus.unibo.it/189405/}
 \item Scompattare il pacchetto in una cartella a piacimento: questa sarà la vostra directory di lavoro di oggi.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\texttt{struct} e \texttt{typedef}}
Si consideri il contenuto della cartella \texttt{es0}
\begin{itemize}
 \item Si osservi con attenzione \texttt{point\_base.h}. Cosa descrive?
 \item Si osservi con attenzione \texttt{use\_point\_base.c}. Solo dopo averne compreso appieno il funzionamento, si compili e si esegua.
 \item Si osservi ora \texttt{point.h}. In cosa differisce da \texttt{point\_base.h}?
 \item Si osservi con attenzione \texttt{use\_point.c}. Qual è il risvolto pratico dell'uso della keyword \texttt{typedef}? Solo dopo averne compreso appieno il funzionamento, si compili e si esegua.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Una libreria C}
Si consideri il contenuto della cartella \texttt{es1}.
\begin{itemize}
 \item \texttt{complex.c} implementa una libreria di operazioni sui numeri complessi
 \item \texttt{complex.h} è un file header che contiene la definizione della struttura dati per rappresentare numeri complessi e il prototipo di tutte le funzioni sui complessi implementate dalla libreria.
 \item \texttt{usecomplex.c} contiene un main che effettua alcune prove di funzionamento sulla libreria.
 \item Si comprenda il funzionamento della libreria, si compili e si esegua.
 \begin{itemize}
  \item Per compilare la libreria: \\ \texttt{gcc -c -Wall complex.c -o complex.o}
  \item Per compilare il programma che usa la libreria:\\ \texttt{gcc -Wall complex.o usecomplex.c -o usecomplex}
  \item Per eseguire: \\ usecomplex.exe (Windows) \\ ./usecomplex (UNIX)
 \end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Una libreria C}
Si consideri il contenuto della cartella \texttt{es1}.
\begin{itemize}
  \item Si decommenti completamente il \texttt{main} di \texttt{usecomplex.c}
  \item Si implementi la funzione\\ \texttt{Complex *complex\_find\_biggest(Complex *, int)}\\ che, dato in ingresso un array di \texttt{Complex} ed un \texttt{int} rappresentante il numero di elementi nell'array, torna in uscita un puntatore al numero complesso di modulo maggiore.
  \begin{itemize}
    \item Chi non sa come si calcoli il modulo di un complesso è pregato di cercare su Internet (e di dare Analisi 1 al più presto). I docenti non vi aiuteranno a cercare la formula :)
  \end{itemize}
  \item Il \texttt{main} decommentato può essere utilizzato per testare la vostra funzione.
\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Esportazione di una libreria C}
% Data la libreria di funzioni sulle liste definita nel file \texttt{list.c} (all'interno della cartella \texttt{es2}), in questa seconda parte dell'esercitazione si dovrà rendere disponibile la libreria ad altri file C, definendo opportunamente un file header per la libreria.
% \begin{itemize}
%  \item Per prima cosa, creare un nuovo file \texttt{list.h}, dove secondo lo stesso schema del file header per i complessi \texttt{complex.h}, definirete:
%  \begin{enumerate}
%   \item la struttura dati rappresentante una lista (spostandola nell'header dal file \texttt{list.c})
%   \item la definizione dei tipo \texttt{List} (istruzione \texttt{typedef} anch'essa da togliere da \texttt{list.c} e spostare in \texttt{list.h})
%   \item il prototipo di tutte le funzioni implementate da \texttt{list.c}
%  \end{enumerate}
%  \item \textbf{SUGGERIMENTO}: trarre spunto dalla struttura utilizzata per il file di intestazione della libreria sui numeri complessi.
%  \item compilare la libreria per le liste, generando in uscita il file oggetto \texttt{list.o}
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Uso della libreria esportata}
Data la libreria list fornita con i file \texttt{list.c} e \texttt{list.h}, definire un file \texttt{uselist.c} contenente un main nel quale realizzare i seguenti test
\begin{itemize}
 \item Creazione di una lista (10,20,30,40):
\begin{enumerate}
 \item creare un array di interi contenente i 4 elementi specificati
 \item creare la lista utilizzando la funzione \\ \texttt{List *list\_from\_array(int [],int)} al quale passare in ingresso l'array di interi appena creato, e che restituirà in uscita il puntatore alla lista appena creata
 \item Assegnare il puntatore a una variabile di tipo \texttt{List *};
\end{enumerate}
 \item Creare ora una lista (50,60), questa volta utilizzando la funzione \texttt{List *list\_cons(int, List *)}, funzione che rappresenta il costruttore di una lista e che accetta in ingresso un intero e un puntatore ad una lista.
 \begin{itemize}
  \item Si ricorda che il secondo argomento della \texttt{list\_cons} è una lista, che può essere a sua volta costruita con \texttt{list\_cons}.
  \item Ad esempio, la lista (1) può essere costruita come: \texttt{list\_cons(1, list\_nil())}
 \end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Uso della libreria esportata}
\begin{itemize}
 \item Stampare su console la rappresentazione delle due liste appena create utilizzando la funzione \texttt{char *list\_to\_string(List *)} che accetta in ingresso il puntatore a una lista e restituisce l'array di caratteri contenente la stringa rappresentante la lista. \item \textbf{SUGGERIMENTO}: per stampare la lista su console utilizzare la funzione \texttt{printf} e il formattatore \texttt{\%s}, come visto più volte a lezione.
 \item Stampare su console la dimensione delle due liste avvalendosi della funzione \texttt{int list\_length(List *)}.
 \item Ora "appendere" alla lista la la seconda lista lb: utilizzare la funzione \texttt{void list\_append\_to(List *,List *)} nel seguente modo: \texttt{list\_append\_to(la,lb)}. In coda alla lista \texttt{la} si troverà ora la lista \texttt{lb}: accertarsene stampando su console la stringa rappresentante la lista e la sua dimensione.
 \item Compilare ed eseguire.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Uso della libreria esportata}
\begin{itemize}
 \item Si crei la funzione \texttt{void list\_cut\_zero(List *)} che, data una lista, la taglia al primo zero che incontra.
  \begin{itemize}
    \item Suggerimento: si osservi list.c per capire come scorrere la lista
    \item Per tagliare una lista, è sufficiente settare la sua coda a \texttt{list\_nil()}
  \end{itemize}
 \item Si testi tale funzione nel \texttt{main}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Uso degli argomenti del programma}
\begin{itemize}
 \item Così come in Java, anche in C è possibile passare degli argomenti ad un programma. Per utilizzarli, il main deve avere la signature: \\ \texttt{int main(int, char **)}\\ Il primo parametro che viene inserito è il numero di elementi presenti nel secondo argomento, che rappresenta il comando che è stato eseguito nel suo intero.
 \item Si osservi il file \texttt{echo.c} nella cartella \texttt{es3}. Cosa realizza? Si compili e si testi il programma, invocando ad esempio \\\texttt{./echo mi piace informatica}
 \item \textbf{ATTENZIONE}: Non si nomini il programma \texttt{echo} (o \texttt{echo.exe}), ma si compili con altro nome (e.g. \\ \texttt{gcc echo.c -Wall -o programma}). Questo perché \texttt{echo} è anche un programma di sistema, ed il sistema potrebbe invocare quello di sistema invece del vostro.
 \item Cosa accade se la variabile i nel main di \texttt{echo.c} viene inizializzata a 0 e non a 1? Si eseguano delle prove.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Conversione da stringhe a numeri}
Gli argomenti passati sono sempre in formato stringa (char *). Così come Java, C mette a disposizione delle utility di libreria in \texttt{stdlib.h} per convertire tali stringhe in numeri (\texttt{int}, \texttt{long}, \texttt{double}) in modo da poterli usare internamente. Tali funzioni sono:
\begin{enumerate}
 \item \texttt{int atoi (char * str)} --- Converte in \texttt{int}
 \item \texttt{long int atol (char * str)} --- Converte in \texttt{long}
 \item \texttt{double atof (char* str)} --- Converte in \texttt{double}
\end{enumerate}
\begin{itemize}
 \item Si osservi il contenuto di \texttt{input.c}. Cosa realizza?
 \item Si compili \texttt{input.c} e si provi ad utilizzare il programma con diversi argomenti. Cosa accade se si passa un letterale?
 \item Prendendo spunto da \texttt{input.c}, si realizzi in \texttt{sum.c} un programma che, dati in ingresso un numero arbitrario di argomenti di tipo intero, ne stampi a video la somma.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Puntatori a funzione}
In C è possibile passare una funzione come argomento di una funzione. Si consideri il contenuto della cartella \texttt{es4}.
\begin{itemize}
 \item Si osservi il contenuto di \texttt{functptr.c}. Cosa realizza?
 \item Si compili e si esegua \texttt{functptr.c}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Puntatori a funzione}
Si modifichi la libreria delle liste data prima come segue:
\begin{itemize}
 \item In \texttt{list.h}, definisca una nuova funzione\\ \texttt{void apply\_to\_all(List *, void (*)(int *))}\\ che torna \texttt{void} e prende in ingresso
 \begin{enumerate}
  \scriptsize
  \item un puntatore ad una \texttt{List}
  \item una funzione che prende in ingresso un puntatore ad \texttt{int} e torna \texttt{void}
 \end{enumerate}
 E applica la funzione f a tutti gli elementi della lista
 \item Si implementi in \texttt{list.c} tale funzione
 \scriptsize
 \item \textbf{SUGGERIMENTO}: Si scorra la lista fintanto che non si trova la lista vuota, e si applichi la funzione f al puntatore alla testa dell'elemento corrente.
 \normalsize
 \item Si utilizzi la versione modificata di \texttt{uselist.c} fornita nella cartella \texttt{es4}
 \item Si definisca all'interno di \texttt{uselist.c} una funzione \\ \texttt{void filter(int *)} che, dato in ingresso un puntatore ad un intero, modifica l'elemento puntato nel seguente modo:
 \begin{itemize}
  \item Se l'elemento è pari, lo incrementa di 1
  \item Se l'elemento è dispari, lo azzera
 \end{itemize}
 \item Si osservi attentamente come viene utilizzata la \texttt{apply\_to\_all} nel \texttt{main}. Si compili e si esegua.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Esercizi aggiuntivi}
Come al solito, se terminate in anticipo tutti gli esercizi precedenti, vi consigliamo di allenarvi con quelli nella cartella \texttt{aggiuntivi}.
\end{frame}




\end{document}

