%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass{beamer}
%
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%%%% Subtitle
%\subtitle[Short Subtitle]{Full Subtitle}
%%%% Authors
%%%% Institution/Partner
%%%% Date
% Structure slides
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\title[Lab1 - FV]{Fondamenti di Informatica A \\ Laboratorio 10 \\ Accesso al file system}
\author[Danilo Pianini]{Danilo Pianini\\\texttt{danilo.pianini@unibo.it} \\ \vspace{3pt} Mirko Viroli\\\texttt{mirko.viroli@unibo.it} }
\institute[UNIBO]{\textsc{Alma Mater Studiorum}---Università di Bologna}
\date[\today]{\today}

\frame{\titlepage} 

\newcommand{\vmfolder}{\texttt{C:\textbackslash{}VM\textbackslash{}Courses\textbackslash{}}}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Operazioni preliminari}
\begin{itemize}
 \item Testo dell'esercitazione: \url{http://campus.unibo.it/190502/}
 \item \textbf{AVVISO:} per chi volesse sperimentare con i device file ed i comandi in stile Unix presentati a lezione, ha a disposizione una macchina virtuale Linux installata in \vmfolder{}
 \begin{enumerate}
  \item Raggiungere la cartella \vmfolder{}
  \item Doppio click sul file \texttt{Courses.vbox} (icona blu)
  \item Si aprirà la finestra del gestore di macchine virtuali VirtualBox. Premere il tasto ``Avvia''
  \item Attendere l'avvio della macchina
 \end{enumerate}
 \item La stessa macchina sarà utilizzata per il prossimo laboratorio
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Linguaggio Assembly}
Conoscere il linguaggio assembly non fa parte delle competenze che dovete acquisire per questo corso, ma è utile per capire come funziona la macchina sottostante (approfondirete in Calcolatori Elettronici!).
\begin{itemize}
 \item Si consideri \texttt{sum.c}. Se ne comprenda il funzionamento, quindi si compili con: \\ \texttt{gcc -S sum.c -o sum -Wall} \\ Quali files sono stati prodotti?
 \item Si apra e si analizzi \texttt{sum.s}. Si cerchino delle corrispondenze fra il codice C e quello ASM:
  \begin{itemize}
    \item Come sono organizzate le funzioni?
    \item Come sono organizzati i loop?
%    \item Cosa accade prima dell'esecuzione di \texttt{call}, istruzione ASM che trasferisce il controllo ad un'altra funzione?
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Esempio di accesso al file system: \texttt{cat}}
\begin{itemize}
 \item Si osservi il contenuto di \texttt{cat\_simple.c}. Cosa realizza?
 \item Una volta compreso il funzionamento, si compili e si esegua, ad esempio con \\ \texttt{./cat\_simple cat.c filter.c}
 \item Si osservi ora \texttt{cat.c}. In che modo differisce da \texttt{cat\_simple.c}?
 \item Calcolare dinamicamente la dimensione del buffer da allocare ha vantaggi e svantaggi:
 \begin{itemize}
  \item Evita di sprecare memoria
  \item Consente di risolvere il problema di apertura di files più grandi del buffer predefinito senza la necessità fare multipli ``giri'' di lettura, risultando potenzialmente più veloce
  \item Nel caso in cui un solo ``giro'' sia sufficiente a riempire il buffer statico, è potenzialmente più lento per via della \texttt{seek} / \texttt{rewind}
  \item Rende il codice un po' più lungo
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Esempio di accesso al file system: \texttt{cat}}
\begin{itemize}
 \item Si modifichi cat.c perché sia in grado di funzionare con più di un file in input, ossia: \\ \texttt{./cat file1 file2 file3} \\ restituisce in output \\ \texttt{<contenuto di file1> \\ <contenuto di file2> \\ <contenuto di file3>}
 \item \textbf{SUGGERIMENTI:}
 \begin{enumerate}
 \scriptsize
  \item Si crei una nuova funzione \texttt{void printFile(char *)} che, dato una stringa rappresentante il path di un file, lo stampa a schermo. Si noti che questa funzionalità è già offerta da \texttt{cat.c} all'interno del \texttt{main}, per cui sarà sufficiente spostare le linee di codice che vanno dall'apertura del file (linea 33) alla sua chiusura (linea 55) dentro la nuova funzione, avendo cura di cambiare il primo parametro della \texttt{fopen} opportunamente.
 \scriptsize
  \item Si testi la funzione chiamandola passando \texttt{argv[1]}: dovrebbe riprodurre il comportamento originale di \texttt{cat.c}.
 \scriptsize
  \item A questo punto, si aggiunga un ciclo \texttt{for} che scorra \texttt{argv} dal secondo elemento in poi e richiami al suo interno la funzione costruita sopra.
 \scriptsize
  \item Si elimini il messaggio di warning riguardante i parametri in eccesso.
 \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pipe}
Pipe (simbolo \texttt{|}), come redirect (simboli \texttt{<}\texttt{<}, \texttt{<}, \texttt{>}\texttt{>}, \texttt{>}), è uno strumento che il terminale vi mette a disposizione per modificare da dove il vostro programma prende l'input e dove deve direzionare l'output.
\begin{itemize}
 \item Pipe si utilizza per ``concatenare'' più programmi
 \item Lo standard output del programma alla sinistra della pipe viene messo in ingresso allo standard input del programma alla destra della pipe
 \item Qualunque cosa inviata allo standard output dal primo programma (ad esempio perché usa \texttt{printf}) sarà messa in ingresso allo standard input del secondo, che potrà accedervi, ad esempio, usando \texttt{gets}.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Filtro input-output, pipe, redirect}
\begin{itemize}
 \item Si osservi il contenuto di \emph{filter.c}. Cosa realizza?
 \item Si compili e si testi il programma
 \item Si immagini che Twitter abbia messo a pagamento l'uso delle vocali: si modifichi \texttt{filter.c} affinché sostituisca a tutte le vocali della stringa in input la lettera Y, in modo da poter scrivere dei tweet il cui costo di pubblicazione sia zero.
 \item Si provi ad utilizzare il comando con la pipe: \\ \texttt{echo look at the pipe! \textbar{} filter} \\ Come si comporta?
 \item Si provi ora ad utilizzare l'operatore di redirect per creare un nuovo file contenente il tweet: \\ \texttt{echo look at the pipe! \textbar{} filter > tweet} \\ Cosa succede?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Salvataggio di dati}
Si scriva un nuovo programma che:
\begin{itemize}
 \item Legga due argomenti e li converta in numeri, interpretandoli come valore inizio e valore fine.
 \item Generi, ad intervalli di 0.01 a partire dal valore inizio e fino al valore fine, i valori della funzione coseno.
 \item Conservi questi valori all'interno di un apposito array
 \item Salvi tali valori in un file \texttt{data.log}. Il formato dei dati deve essere analogo a quello del file \texttt{data.log} fornito nei code examples.
\end{itemize}
\scriptsize
\textbf{SUGGERIMENTI} --- Si ricorda che:
\begin{itemize}
 \item la funzione \texttt{double atof(const char*)} converte una stringa in double, si trova in \texttt{stdlib.h}
 \item la funzione \texttt{int fprintf(FILE *, const char *, ...)} in \texttt{stdio.h} consente di stampare su un descrittore di file del testo formattato (come \texttt{printf}, ma su qualunque file).
 \item esiste la funzione \texttt{double cos(double x)} di \texttt{math.h}.
 \item per compilare un sorgente che includa \texttt{math.h}, è necessario specificare la flag \texttt{-lm} a \texttt{gcc} (e.g. \texttt{gcc -lm -Wall programma.c -o programma})
 \item Si osservi la slide 27 del pacchetto riguardante la gestione dei file!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Caricamento di dati}
Si scriva un nuovo programma che:
\begin{itemize}
 \item Legga un file \texttt{data.log} formattato come il file \texttt{data.log} allegato ai code examples.
 \item Inserisca i dati caricati all'interno di un apposito array (\texttt{double *})
 \item Stampi a video il contenuto dell'array
%  \item \textbf{BONUS:} calcolare correttamente la dimensione dell'array
\end{itemize}
\scriptsize
\textbf{SUGGERIMENTI} --- Si ricorda che:
\begin{itemize}
 \item la funzione \texttt{int fscanf(FILE *, const char *, ...)} legge da uno stream qualsiasi una stringa formattata ed inserisce i risultati nelle aree di memoria puntate dagli argomenti aggiuntivi passati
 \item la funzione \texttt{void rewind(FILE *)} riporta il file descriptor passato all'inizio del file
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Opzionali}
Svolgete gli esercizi seguenti se avete completato tutta la precedente parte di esercitazione.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Modifica di \texttt{cp}: \texttt{mv}}
\begin{itemize}
 \item Si osservi il contenuto di \texttt{cp.c}. Cosa realizza?
 \item Sulla base di \texttt{cp.c} e \texttt{cat.c}, si realizzi un nuovo programma \texttt{mv.c} tale che:
 \begin{itemize}
  \item Il programma invece di copiare il file lo sposti, ossia tale che la copia originale venga cancellata. Si utilizzi la funzione \\ \texttt{int remove(const char *)} di \texttt{stdlib.h}, che dato un nome di file lo elimina. Si veda \url{http://www.cplusplus.com/reference/cstdio/remove/}
  \item Il programma non utilizzi un array predimensionato come in cp.c, ma calcoli la dimensione del file (come in mv.c) e crei un array della dimensione appropriata. Si ricorda che in C per allocare una quantità di memoria nota solo a runtime è necessario l'uso della funzione \\ \texttt{void* malloc (unsigned int size);}
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\texttt{replace}}
\begin{itemize}
 \item Si osservi il contenuto del filtro \texttt{replace.c}. Cosa realizza?
 \item Sulla base di \texttt{replace.c}, si realizzi un nuovo programma \texttt{duplicate.c} tale che:
 \begin{itemize}
  \item Il programma è un filtro che prende in ingresso un solo argomento, del quale considera il primo carattere
  \item ogni volta che in ingresso il programma incontra il simbolo passato, deve duplicarlo.
  \item \textbf{ESEMPIO:} \\ \texttt{echo casa | ./duplicate a} \\ deve avere come output: \\ \texttt{caasaa}
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

